---
title: Laboratorul 2 - Elemente de sincronizare în Pthreads
sidebar_position: 2
---

# Laboratorul 2 - Elemente de sincronizare în Pthreads

## Introducere

Când vorbim de programarea paralelă, putem avea situații în care mai multe fire de execuție care rulează în paralel vor să acceseze simultan aceleași resurse. De exemplu, putem avea situația următoare. Avem două thread-uri (**T0** și **T1**) care au acces partajat la o variabilă întreagă a inițializată cu 0. În funcția de thread, atât **T0** cât și **T1** incrementează a cu 2. În mod normal, ne-am aștepta ca valoarea variabilei a după execuția programului nostru să fie 4, pentru că avem două incrementări ale variabilei în cele două thread-uri.

În realitate, situația nu este întotdeauna așa. Dacă am traduce incrementarea unei variabile întregi în cod de asamblare, această operație ar putea arăta în felul următor (în exemplul de mai jos, **eax0** reprezintă registrul **eax** al thread-ului **T0**, iar **eax1** desemnează registrul **eax** al thread-ului **T1**):

|     **T0**      |     **T1**      |
|:---------------:|:---------------:|
| load(a, eax0)   | load(a, eax1)   |
| eax0 = eax0 + 2 | eax1 = eax1 + 2 |
| write(a, eax0)  | write(a, eax1)  |

Putem avea următorul scenariu:

* **T0** citește valoarea lui a (0) în propriul registru **eax0** în același timp, **T1** citește valoarea lui a (tot 0) în propriul registru **eax1**
* **T0** incrementează valoarea lui **eax0**, care devine 2
* **T1** face același lucru, iar **eax1** devine tot 2
* **T0** scrie valoarea din **eax0** în a, care devine 2
* **T1** scrie valoarea din **eax1** în a, care rămâne tot 2.

Se poate deci observa că, în funcție de modul în care thread-urile **T0** și **T1** sunt planificate, este posibil ca rezultatul secvenței de mai sus să fie 2 sau 4. Acest lucru se numește race condition și este cauzat de faptul că rezultatul calculului este condiționat de modul de planificare a unor evenimente necontrolabile. Operația de incrementare a lui a cu 2 nu este atomică, fiind compusă din mai multe operații care se pot intercala atunci când rulăm pe mai multe fire de execuție.

import DocCardList from '@theme/DocCardList';

<DocCardList />